\section{CW-Complejos y tipo de homotopía}
%tipo de homotopia-----------------------
\begin{definition}
Sea $X$ un espacio topológico y $A \subset X$ un subespacio. Decimos que $A$ es un
\textit{retracto de deformación fuerte} de $X$ si existe una homotopía relativa a $A$ de la función identidad de $X$, $id_X$, a una retracción $r: X \to A$.
\end{definition}

\bigskip

\begin{definition}
Sean $X$ e $Y$ espacios topológicos. Decimos que $X$ e $Y$ son
\textit{homotópicamente equivalentes} si existen aplicaciones continuas
\begin{equation*}
    f: X \to Y, \qquad g: Y \to X
\end{equation*}
tales que
\begin{equation*}
    g \circ f \simeq \mathrm{id}_X \qquad \text{y} \qquad f \circ g \simeq \mathrm{id}_Y.
\end{equation*}
En este caso, decimos que $X$ e $Y$ tienen el mismo \textit{tipo de homotopía} y llamamos a $f$ y $g$ \textit{equivalencias homotópicas}.
\end{definition}

\medskip

\begin{nota}
    En lo que sigue nos referiremos a los retractos de deformación fuerte simplemente como \textit{retractos de deformación}.
\end{nota}

\begin{remark}
    Nótese que todo retracto de deformación de un espacio tiene el mismo tipo de homotopía que este. Dados un espacio $X$ y un retracto de deformación $A\subseteq X$, la función inclusión, $i: A\hookrightarrow X$, y la retración $r: X \to A$ son equivalencias homotópicas.
\end{remark}
%--------------------------------------------------------

\bigskip

%CW-complejos-------------------------------
\begin{definition}
    Una \textit{célula} $e^n$ es un espacio topológico homeomorfo al disco unidad n-dimensional $D^n$. Diremos que la dimensión de la célula es $n$ y que $e^n$ es una \textit{n-célula}.
\end{definition}

\bigskip

\begin{definition}
    Llamamos \textit{CW-complejo} a un espacio topológico construido siguiendo los siguientes pasos:

        \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
            \item Se comienza con un conjunto discreto $ X_0 $ (llamado también \textit{0-esqueleto}), cuyos elementos llamaremos \textit{0-células}.
            
            \item Se construye, de manera inductiva, el llamado $ n $-esqueleto para $n>0$ como
            \begin{equation*}
                X_n = X_{n-1}\cup_{\varphi_{\alpha}}D^n_{\alpha},~\alpha\in \Lambda_n
            \end{equation*}
            Es decir, $X_n$ se obtiene de $X_{n-1}$ pegando sobre este una colección indexada por $\Lambda_n$ de $n$-células mediante las \textit{funciones de pegado} $\varphi_{\alpha} : \partial D^n_{\alpha} \to X_{n-1}$.
            
            \item Puede pararse tras un número finito de pasos (aunque no tiene por qué hacerse). Llamaremos \textit{CW-complejo} al espacio 
            \begin{equation*}
                X = \bigcup_{n} X_n.    
            \end{equation*}
            Si el número de pasos es infinito, los conjuntos abiertos de la topología serán aquellos que sean abiertos para cada $ X_n $.
        \end{enumerate} 
\end{definition}

\bigskip

\begin{remark} \hfill
    \begin{enumerate}
        \item Decimos que la dimensión de un CW-complejo $X$ es $n$ si la construcción tiene una cantidad finita $n$ de pasos, en ese caso, $X=X_n$. Como se deja entrever en el último paso de la construcción, un CW-complejo puede tener dimensión infinita.
        \item Más formalmente, llamamos $n$-célula a la imagen de $i_{\alpha}: D^n_{\alpha}\to X_n$ y dotamos a $X$ de la \textit{topología débil}, es decir, $\mathcal{U}\subseteq X$ es abierto si y solo si $i^{-1}_{\alpha}(\mathcal{U})\subseteq D^k_{\alpha}$ es abierto para todos $\alpha$ y $k\ge 0$. De hecho, es esta topología la que les da nombre, ya que CW viene del inglés ``Closure finite-Weak topology''
    \end{enumerate}
\end{remark}

Esta estructura resulta cómoda para aplicar técnicas algebraicas y computar invariantes topológicos como el grupo fundamental o los grupos de homología que veremos más adelante. Existe también, aunque no lo probaremos, la ventaja de que toda variedad diferenciable admite una estructura de este tipo (\textit{cf.} sección \ref{subsec:triangulaciones}).

\begin{nota}
    Llamaremos indistintamente \textit{vértices} a las $0$-células, \textit{aristas} a las $1$-células y \textit{caras} a las $2$-células. Nótese también que el borde o la frontera de una arista son dos vértices y de una cara una colección finita de aristas.
\end{nota}

{\color{blue}¿Pongo ejemplos de CW-complejos?}

\begin{example}
    
\end{example}

\begin{definition}
    A cada célula $e^n_{\alpha}$ de un CW-complejo $X$ le corresponde una \textit{función característica} $\phi_{\alpha} : D^n_{\alpha \to X}$ que puede ser factorizada como
    \begin{equation*}
        D^n_{\alpha} \hookrightarrow X_{n-1} \sqcup_{\alpha} D^n_{\alpha} \to X_n \hookrightarrow X
    \end{equation*}
    donde la función del medio es la función cociente que define $X_n$ (es decir, la que identifica los puntos de $D^n_{\alpha}$ con sus imágenes por $\varphi_{\alpha}$) y las otras inclusiones naturales. $\phi_{\alpha}$ extiende a la función de pegado $\varphi_{\alpha}$ y es un homeomorfismo del interior de $D^n_{\alpha}$ sobre $e^n_{\alpha}$.

\end{definition}
%---------------------------------------------------------------

{\color{blue} Demostrar que $X_n/X_{n-1}$ es una suma wedge de esferas?}